<cesDoc id="kas-w-science-physics-ph03.kns" lang="kas">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>kas-w-science-physics-ph03.kns.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Bun Ph</h.title>
<h.author>FAROOQ</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - BOOK</publisher>
<pubDate>1990</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">ph03.kns</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 38/59.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-24</date></creation>
<langUsage>Kashmiri</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>ْ0							1ُ38ٔ</p>

<p>					ْ3ْ0ْ2لِکھن نٔ ھُۄ</p>

<p>	نِم ۄیز ےم گٔکس گنھَس مینھ کُنِ نێےِس ۄیزس سٔنی ۄُورِنھ
گیسَن ی ۄِھنٔ سێزِ رِکھِ میھ ہرکن کرگن َ نی نو گکِ ھروگزٔۄ
مِںگل َ گۄیٔ نِمو شکل ۄِ ہگےِ
لَمو نٔ مُژرگوو ہون َ منٔ نِمو
ہَس مینھ َ ھۄےو منْز کنھ وگےِ
مێےِ نۄہِ کم زور لگگُن ننِ وگنٔ
ۄِھ ہس مینھ کمٔے زور میوگن
لگگٔنی َ گَمِ منٔ گگر ہس مینھ
زور لگٔگِنھ ےِ مُژرگہ نٔۄ کُوشِش
کرَو َ ےِ ےِےِ نٔ ہرگز نِ مُژرنٔ َ 
گکھنُے گگر گٔسی زےْگھٔ زور لگگو
ھروگزٔ ہێکِ مُلٔ نیرِنھ َ نٔ ژٔکٔر
ہرکنٔ نھلٔ سمھِ لگٔنٔر و ہرکن
 </p>

<p>ْ0							2ُ39ٔ</p>

<p>	گَمِ نورنٔ نلٔ ۄُھ ننگن زِ زور کِ نورٔ علگؤ
ۄُھ نێےِ نِ کگنْہ سُ سنن ےُس ھروگزٔۄِ ہرکٔژ منْز کگر فرمگ ۄُھ َ گۄھٔ
گۄی نینھ گوس وُورنھ گنھٔ ُ ھگر نِ ٔ نِشِ منْزلِ َ
ھۆےمِ مھرِ نٔ نر ےێمِ مھر ُ ۄُھ صفرس نرگنر ٔ ی
گو 
گنینھ ۄُھ ننگن زِ ےُونگہ زےگھٔ فگٔصلٔ ھگرنِ مینھٔ زور لگگنۄِ
وگےِ نگم گیسِ ی نےُونگہ کم زور لگٔگِنھ ۄُھ ھروگزٔ کُھلگن َ نٔ
ےُونگہ کم فگٔصلٔ ھگرنِ مینھٔ زورۄِ وگےِ نگم گیسِ ی نےُونگہ ۄُھ
زےْگھٔ زور لگٔگِنھ ھروگزٔ مُژرگونٔ ےوگن َ گو ےگ زور نٔ فگٔصلٔ ۄِھ
نلگ وگسطٔ مُننگسِن َ ےعنی ےُونگہ گکسُک مۄل نۄن وَسِ نےُونگہ
کھَسِ نێےُک َ نێلِ ۄُھ گَمِ قسمٔۄِ ہرکٔژ ہُنْھ مقھگر زور نٔ
زور ۄِ نَرِ ہنھِس
ہگٔصِل ضرنس نرگنر َ گنھ ہگٔصِل ضرنَس ۄُھ لکھن
نگو گیمُن ھِنٔ َ ژٔکرٔ ہرکنس
منْز ۄھێ لکھن سُے رول گھگ کرگن ےُس سیھرےگ
لگٔنری ہرکٔژ منْز فقط زور کرگن ۄُھ َ 
لِکھنٔ ہُنْھ سمن ہێکِ گرِ گیےِ ےگ مُۃگٔلف 
 </p>

<p>ْ0							3ُ40ٔ</p>

<p>گیےِ گٔسِنھ َ </p>

<p>ْ3ْ0ْ2لِکھنین ہُنْھ گصُول </p>

<p>	گگر گٔکس وِسمس مینھ زٔ لِکھنٔ گیسن عمل مزیر گٔکیسے سمنس
منْز ی نِمٔ ۄھێ نێلِ ومع گژھگن َ نٔ گگر نِم مۃنلف گیےَن منْز
گیسن نێلِ ۄھێ لۄکٔن لِکھن نوِ منْز وگلنٔ ےِوگن َ لہگذگ گگر
زٔ لِکھنٔ گکی نورۄِ ھۄن مۃگٔلف گیےَن
منْز عمل مزیر سمھن ی نێلِ روزِ سُ وسم نٔھہرنھ َ گٔنھی ۄِھ
لکھنین ہُنْھ گُصول ونگن َ </p>

<p>
ْ3ْ0ْ2لِکھنٔ ھُۄ</p>

<p>	فرض کرو گکھ سیۃ ۄُھ ُ شکل ٔ ےێمےُک زےۄھر
ۄُھ نٔ ہَس مینھ ُ ےُس مرکز ۄُھ ٔ ۄُھ ےِ گیزگٔھی
 </p>

<p>ْ0							4ُ41ٔ</p>

<p>سگن مھیرِنھ ہیکگن َ مگنَو زٔ مُنوگٔزی زور نٔ ۄِھ
گنھ مینھ عمل مزیر 
ےم ہوی ۄِھ 
ۄُونکِ زٔ زور ۄِھ نرگنر نٔ مُۃگٔلف سِمنن منْز ی لہگذگہ ۄُھ ھۄن
ہُنْھ وور صفر َ نٔ گَنِ سَمھِ نٔ کگنْہ نِ ہرکن َ گنھ نرعکس
ےێمِ سگعنٔ گٔکس وسمس مینھ زٔ نرگنر نٔ منوگٔزی زور گٔکیسٔے
سِمنس منْز عمل مزےر سمھن ی نِم ۄِھ " لھکنٔ ھُۄ "
ننگوگن َ ھۄہ ھشِ زنھگی منْز ۄھێ ھُۄِ ہِنْزٔ وگرےگہ مِںگلٔ
نظرِ گژھگن مںلَن قلف ی وگنر نےم نےنرِ َ </p>

<p>
ْ3ْ0ْ2کٔششِ مرکز َ</p>

<p>	کگنْہ نِ وِسم ۄُھ زرن ہُنْھ ننےومُن نٔ مرنھ زرَس ۄُھ
نُنٔلی کٔششِ ہُنْھ زور مگنَس کُن لَمگن َ گَمِ وِسمُک وزن
ۄُھ ےِمَن زرَن ہنھِس مومُوعی وزنس نرگنر َ ۄُونکِ
مرنھ کُنِ زرُک وزن ۄُھ عمُوھگََ نۄن کُنُے نگر نرگٔوِنھ ی لہگذگہ
ۄُھ مومُوعی وزن نِ نۄن کُنُے نگر نرگٔوِنھ ُ عمُوھی سمنس منْز ٔ
ےِ مومُوعی وزن ۄُھ وِسمٔ کِس گٔکِس نۄقطس مینھ عمل مزیر سمھگن َ
 </p>

<p>ْ0							5ُ42ٔ</p>

<p>گَنھ نۄقطس ۄِھ کٔششِ مرکز ونگن َ
نٔ گنھ ۄُھ ک م ژھۄۄَر َ گَمِۄ 
وَکھنے ۄھێ ےِنھٔ کنِ کرنٔ ےوگن َِ</p>

<p>	" کٔششِ مرز گو سُ نقطٔ ےنھ مینھ وِمسُک سورُے وزن مرکُوز
ۄُھ نگمے سُ وِسم نھٔہرنھ گیسِ ےگ ہرکنس منْز ےگ کُنِ نِ مھِرنٔ ےےِ َ "
نگقگٔعھٔ وےو منرک شکلن ہُنْھک م کیُن ۄُھ سَہل َ نکےگزِ
شکلن ہُنْھ مرکزٔے ۄُھ کٔششِ مرکز نِ َ مگر گۆگُر نھۆگُر شکلِ ہُنْھ
وِسمُک مرکز کٔشش ۄُھ ےِنھٔ
کٔنی کینٔ ےوگن َِ
فرض کَرو گَکھ گنٔ مۆن
ۄُھ گۆگرِ نھۆگرِ شکلِ ہُنْھ
ےُنھ شکل ہَس منْز ہگٔوِنھ
ۄُھ َ ےِ نرگٔوِنھ نون مۃنلف
نقطو مینھٔ وگرٔ وگرٔ گلونھ
مںلَن گۄیٔ نرگٔوِنھ نون
مینھٔ گلونھ َ گکھ شوولِ نِ نرگٔوِنھ مینھٔ گلونھ َ گنٔ مٔنِس
مینھ نرگٔوِو شوو لۄِ رَزِ سٔنی سٔنی منسلٔ سٔنی رِکھ َ ۄُونکِ گنٔ منِۄ
ہگلن ۄھێ ینوِ
 </p>

<p>ْ0							6ُ43ٔ</p>

<p>لہگذگہ ۄُھ گٔنھی رِکھِ گنھر گنھر کُنِ وگےِ ک م َ ےِنھے مگٔنھی  نرگٔوِو
گنٔ مۆن نےنرِ نقطو مینھٔ نِ گیزگھگنٔ مگٔنھی گلونھ َ شوولٔ
ذرےعِ کٔرِو عموھی رکھ مگرک شِو لۄِ ےِمٔ رٔکھٔ ےنھ نقطس
مینھ رلن سُے ۄُھ گنٔ منےُک کٔششِ مرکز َ </p>

<p>
ْ3ْ0ْ2وِسمَن ۂنْز ہگلن کر ۄھێ ینوِ گیسگن ِ</p>

<p>	ےێلِ وگرےگہَو گنْھَو وگرےگہ زور گٔکس وِسمس مینَ عمل مزیر
سمھن نٔ نمِ وِسمٔ کِس نھہرگوس ےگ ہرکٔژ منْز کُنِ قٔسمۄ ننھیلی ہیکن نٔ
گٔنِنھ نێلِ ۄُھ سُ وِسم ینوِ ُ نگوزنس منْز ٔ ینْوِ روزنٔ نگمن ۄِھ
گہم شرط نۄم َِ</p>

<p>1َ سگرنٔے زورَن ہُنْھ مومُوعِ گژھِ صِفر گیسُن
2َ سگرِنٔے لکھنین ہُنْھ مومُوعِ گژھِ صِفر گیسُن َ 
	ینوِ گیسنس ۄِھ نرێ گگۄ َِ
1َ سیکٔ یٔنی ِ گو ێےلِ
کُنِ وِسمس ینوِ رُوزِنھ رژھ کھنْی زیر ےِےِ ھِنٔ سُ ےِےِ ؤلیؤلی
مننِس ینْوِ ہنھِس ہگلٔژ منْز َ
گَکھ ۄمنی نرْگوون گلونْھ
گَنھ زیر ھِنٔ سٔنی ۄھێ ےِ ولھٔے نێےِ
مننِ وگےِ ےوگن َ ووِ ۄُھ زٔ ک م 
 </p>

<p>ْ0							7ُ44ٔ</p>

<p>ۄُھ گلونْھ نرْگونۄِ وگےِ نقطٔ نۄن َ </p>

<p>ْ3ْ0ْ22َ نێ سیکٔ یٔنْی </p>

<p>	گگر رژھ کھنی زیر ھِنٔ سٔنی کگنْہ وِسم مننِ وگےِ ےِےِ نٔ نلکِ
مێےِ لرِ ےگ گورِ ےور ی ننھ ہگلنس ونَو نێ سیکٔ یٔنی َ </p>

<p>
	ےِنھس معگملَس منْز ۄُھ ک ی م سہگرٔ ھِنٔ وگلٔ
نقطٔ ہےو </p>

<p>ْ3ْ0ْ23َ نے نرْگے ینْی </p>

<p>	کُنِ کُنِ ہێکِ کگنْہ وسم نِنھٔ مگٔنھی گوےزگن نرْگونٔ ےِنھٔ
زِ ک ی م نٔ سہگرٔ ھنٔ وول نقط گیسِ گَکُے َ گمۄ
مِںگل ۄھێ نرْکِ شکل</p>

<p>ےِنھس معگملس منْز ۄھێ نٔ رژھ کھنْی زیر ُ زور ٔ لگنٔ سٔنی
ےکسر ہگلن نھلگن نلکِ نیژٔے ےون ےیژ یگلنٔ ےِےِ َ 
 </p>

<p>ْ0							8ُ45ٔ</p>

<p>							ْ0نگن7</p>

<p>					ْ3ْ0سگھٔ مشینٔ</p>

<p>	مشین گۓ سۄ گیسٔ ےێمِ سٔنی نَنھ وگےِ زور لگگو ےێنین کمٔے
میہنٔژ سٔنی کگٔم کرنٔ ےِےِ َ ھۄہ ھِشِ ۄِ زنھگی منْز کٔژگہ مشینٔ
ۄِھ گٔسی وَرنگوس گنگن َ کگنْہ گنھگزٔ کرُن ۄُھ نگمُمکِن َ نرۆنْہ گٔسی
گٔسی گنھٔ سٔنی مَلَو سوگن ی سٔژ مشینِ ہنھ گیوگھٔ سٔنی ۄِھ گز کم کھۄنٔ
کم وقنس کم کم کھۄنٔ کم مہنن کٔرِنھ زےْگھٔ کھۄنٔ زےگھٔ ملو سوونٔ
ےِوگن َ ےِ ۄھێ گکِ میویھٔ میشنِ ۂنْز مِںگل مگر ےنھ نگنَس منْز
ۄُھ سون موضُوع " سگھٔ مشینٔ " َ سگھٔ مشینٔ ۄھێ مےۄیھٔ
مشینِ منْز وُزٔۄ کگٔم ھِوگن َ نٔ گکھِ کھۄنٔ زےگھٔ سگھٔ مشینٔ
ۄھێ گکھ مےۄیھٔ مشین ننگونَس منْز نکگر لگگن َ </p>

<p>
	وگرےگہ کگمِ ےِمٔ ۃگٔلی گنھٔ سٔنی کرنِ مُشکِل ۄھێ ی ۄھێ
مشینو سٔنی گنوگم ےوگن ھِنٔ َ کێنْہ نِژھٔ کگمِ نِ ۄھێ ےِمٔ
نیژگہ مُشکِل ۄھنٔ مگر سگھٔ مشینو سٔنی ۄھێ گیسگٔنی سگن کرنٔ ےوگن َ 
مںلَن گگر گٔکس ھۄھٔ ینَس نھگنٔ گیسِ نلُن ی نمٔ سٔنی نلُن ۄُھ
ےِ مُشکِل مہَن َ نٔ ےێلِ گکِ ۄمۄُک ھَن نھگنٔ ۄِ ھٔنھرِ نَل نرْگوَو
 </p>

<p>ْ0							9ُ46ٔ</p>

<p>نٔ نێےس گنْھس مینھ نگر نرگوو َ نھگنٔ کٔژگہِ گیسگٔنی ۄُھ نھۆھ
گژھگن ؤنِھنھ ێ ےِنھے مگٔنھی گگر گکھ گۆن کنِ مَل نُلُن گیسِ َ 
نعضے ۄُھنٔ ےِ سنَن سنَن نفرَن نِ وۄنھگن مگر سمنل ملَس نَل نرگٔوِنھ
نٔ نێےِ گنھٔ نگر نرگٔوِنھ ۄُھ مَل گنھٔ مێنھی یگلنٔ ہیکگن ےِنھ َ
ےِمٔ زٔ مںگلٔ ۄھێ نِمن سگھٔ مشینَن ہِنْزٔ ےِمَن لےور
ونگن ۄِھ َ </p>

<p>ْ3ْ0ْ2سگھٔ مشینن ۂنْھی قسم َ</p>

<p>	سگھٔ مشینن ۂنھی قسم ۄِھ شێ َِ
ُ1ٔ لےور
ُ2ٔ مھرٔکی
ُ3ٔ گۄگل نٔ ھگرن
ُ4ٔ گیؤنی مٔنھٔر
ُ5ٔ مۆن
ُ6ٔ مےۄ کےُل</p>

<p>ْ3ْ0ْ2لےور َ</p>

<p>	نےرم ےگ لےور ۄِھ ننھ سگھٔ مشینٔ ونگن ےِنھ منْز نگر مێےِ
گَکِ گَنْھٔ نرگوُن نٔ کگٔم گنھ نێےِ گَنْھٔ َ نۄہِ وُۄھو سمنلِ ہِنْزِ
مِںگلِ منْز نگر ۄُھ نمِ گنْھٔ نرگونٔ ےوگن ےُس کنِ نِشِ مُۄھ ۄُھ نٔ
 </p>

<p>ْ0							10ُ47ٔ</p>

<p>کنِ نُلک گَنْھ ۄُھ کگٔم کرگن ےعنے نھۆھ نُلگن َ لےور ۄِ نێےِ کێنْہ
مِںگلٔ ۄھێ میکرگز نرْکر
ۄمنٔ کرگ نگل نےنرِ َ </p>

<p>لےورس ۄھێ نرێ وگےِ گیسگن َ گَکھ ےێنین نگر ےےِ نرگونٔ ی
نےگکھ ےێنن کگٔم سمھِ ی نےگکھ ێنین لےور نیکٔ رگٔوِنھ گیسِ َ لہگذگ
ۄِھ نگلنرنین ےِمن نرین وگےَن ۂنھی نگو زور
وزن نٔ یکھ
ےِمَن نرْین سمگنن ۂنْھِ نرنینٔ لِکھٔ ۄِھ لےورن نرێ قسم َِ</p>

<p>	1َ ےَنھ منْز یَکھ زورس نٔ وزنس ھرمےگن گیسِ َ گنھ ونو
قسم شکل ےنُھ ہےُو لےور ۄُھ سینھٔہے فگٔےھٔمنھ َ گنھ
ۄِھ زور کم میوگن لگگٔنی نٔ کگٔم ۄھێ زےگھٔ سمھگن َ </p>

<p>2َ ھۆےِمس قسمَس منْز ۄُھ یکھ نلکُل سێ منْزس گیسگن َ 
مںگل ۄھێ نرْکر ےنھ منْز زور نٔ وزن نرگنر مقھگرس منْز
 </p>

<p>ْ0							11ُ48ٔ</p>

<p>گیسگن ۄِھ َ گَمِ سٔنی ۄَھنٔ فگٔضِل کگٔم سمھگن َ</p>

<p>3َ نرێمِس قسمَس منْز ۄُھ یکھ لےور کِس گٔکِس گنْھَس مینھ نٔ لگگنٔ
ےِنٔ وول زور ۄُھ ہمےشِ یکھٔ نِشِ وزنٔ کِ مقگنلٔ ھُور گیسگن َ ےِنھس
لےورس منْز ۄِھ زور کم لگگٔنی میوگن َ </p>

<p>4َ ژُوریمِس قسمس منز نِ ۄُھ یکھ گٔکس گنھس مینھ گیسگن مگر
زور لگگنٔۄ وگے ۄھێ گنھ منْز یکھٔ نِشِ وزنٔ کِ مقگنلٔ نزھیک َ
گَمِ سٔی ۄُھنٔ زورُک نگٔںیر ہُرگن نلکِ ۄُھ گمےُک صِرف ےِ فگٔےھٔ
زِ لۄکٔنی لۄکٔنی یۄز ےم نٔ گٔسی ژھرِؤے گنھو نُلِنھ ہیکو ُ مںلَن
ُ نینگل ٔ ۄُھ گَمِ سٔنی نُلنٔ ےوگن َ گمِۄ مںگل ۄھێ شرنز َ نرْےێمِ
نٔ ژُورمِ نسمٔ کِس لےورس منْز ۄھێ گکھ فرق ےِ زِ ژُوریمِس
قسمَس منْز ۄھێ گیسگن زٔ کھنوِ رمنٔ سٔنی وگٔنِنھ َ </p>

<p>ْ3ْ0II مھرکی َِْ3ْ0 گٔسی ہیکو کرْےر منْز گینٔ نگلنی ھۄےَو طریقَو
کھگٔرِنھ َ گکھ گو نگلنی ےس سٔنی گٔنْیِنھ رزِ مگنس کُن لَمُن َ ھۆےم
طٔریقٔ گو رزٔ گکِ مھرکِ مێنھی لمُن َ ھۄےَو منْزٔ ۄُھ گنسگن
گۄینکِس طریقس منْز زےگھٔ نھکگن ےعنی زےگھٔ زور ۄِھ میوگن
لگگٔنی َ نکےگزِ ہےۆر کُن لمنٔ وِزِ ۄُھ گنسگن زٔمینِ ہنز کٔششِ
ۃلگف زور لگگگن ےێلِ زن ھۆےمِ صُورٔژ منْز سُ گَمِ
کٔششِ ہِنھِس سمنس منْز لمگن ۄُھ َ مھرٔکی ےۆھوَے میکگنکی
 </p>

<p>ْ0							12ُ49ٔ</p>

<p>فگٔےھٔ ۄھنٔ وگننگوگن مگر ےِ ۄھێ زور
لگگنُک سمن نھلگونٔ ۃگٔطرٔ گسنعمگل سمھگن َ 
    
ْ3ْ0III  َ گیٔؤنی منھر َِْ3ْ0 ۄھکڑس مینھ کگنْہ کھگرُن
ۄُھ ےِنھٔ مگٔنھی گیسگن زِ مۄو سٔنی ےِےِ گکھ گیٔؤنی منھٔر نےگر کرنٔ َ 
ھرگصل ۄُھ گیٔؤنِ منھرِ مینھ ےگ نگلفگظِ ھےگر زمینِ ۂنْز
کٔشش کم گژھگن ی ےێمِ کِنی نور لۆن ۄُھ لگگن َ ۄُونکِ وزن ۄُھ
زٔمینِ ۂنْز کششِ سننٔ ی لہگذگہ وُۄھو نورنَس منْز وزن کِنھٔ ۄُھ
گیٔوُنِ منھرِ مینھ کم گژھگن َ </p>

<p>	نورنٔ َِ گکھ سمرنگ نرکٔرگٔنِو نٔ وُۄھو گٔکس نگلِ وزَن َ 
 </p>

<p>ْ0							13ُ50ٔ</p>

<p>وۄنی نھگٔوی ہون نگل گیٔؤنی سطہس مینھ نٔ رز گٔنْیی ہوس سمرنگ
نرکرِ سٔنی َ نۆہی وُۄھِو زِ ےِ ہگو نرۆنہیمِ کھۄنٔ کم وزَن َ گو زِ گنھ منھر
مینٔ ےگ یُلٔ گژھنٔ نِشِ روکنٔ ۃگٔطرٔ ۄِھ نرونہیمِ صُورٔژ نِشِ کم
زور ضرورن َ ےُونگہ ےُونگہ گیوُن نرکُر ےِےِ نھگونٔ ی نینےگہ ۄُھ
ننھ مینھ یُلٔ گژھنٔ نِشِ نۄنٔ ۃگٔطٔر زےگھٔ زےگھٔ زور ضرورن َ </p>

<p>
ْ3ْ0IVَ مےۄ کےُل َِْ3ْ0 لٔکر ےگ نێےِ کُنِ ۄیزس منْز نۆرمُن
مےۄ کےُل ۄُھ وگرےگہ گۆن نگر ژگٔلِنھ ہیکگن َ 
نٔ ےِ ۄُھنٔ سہلسہل گَمِ منْزٔ نےرگن َ مےۄ کشِ سٔنی مےۄ کُنِ ۄیزس
منْز نگرُن ۄُھ یۄکرِ سٔنی نھگسنٔ نِشِ گیسگن َ نٔ ےِنھٔ مگٔنھی گکھ
معمُولی کےُل کیُن ۄُھ سہَل نےُونگہ ۄُھنٔ مےۄ کےُل کین َ گنھ کنھِ
ۄُھ وگرٔ ھےگن نھوُن ضرُوری زِ مےۄۄ مۄھگن ۄھێ ۄُور گیسنِ َ
گگڑِ وگٔلی ےس سکرِو وےک گسنعمگل ۄِھ
کرگن ۄُھ ھۄن سگھٔ مشےنن ہُنْھ مرکن ی ےم سگھٔ مشینٔ ۄھێ َِ
 </p>

<p>ْ0							14ُ51ٔ</p>

<p>							ْ0نگن 8</p>

<p>			ْ3ْ0گیرشمیھس سُنْھ گصُول</p>

<p>ْ3ْ0وۄنلگٔوی زور ِْ3ْ0 گینٔ نگلنی ےێلِ کریرِ منْزٔ کھگرگن ۄِھ ی
نۆننگم ۄُھ سُ لۆن نگسگن ےۆننگم سُ گینَس منْز گیسگن ۄُھ َ نٔ
گینٔ کِ سطہ نِشِ ےُنھُے ےِ ہےۆر ۄُھ کھسگن َ ےِ ۄُھ گۆن نگسگن َ
گیرشمیھ سَن نِ وُۄھ سرگن سرگن کرگن
زِ گینَس منْز غۄطٔ ھِنٔ کِس ہگلنَس منْز ۄُھ نس مننِ مگنُک وزَن
کم نگسگن َ گنھ مینھ غور و فکر کٔرِنھ ھےُن نٔمی گکھ گصُول ےُس
نرۆنْہ مہَن ےِےِ نگونٔ َ </p>

<p>
	کُنِ گٔھرِس مگھس منْز نۄینٔ سٔنی وزَن کم گژھنُک ووِ
کےگہ ۄُھ ێ گٔھرس مگھس مینھ ۄُھ کُنِ نِ وسمُک مُورٔ وزَن
نگر نرگوگن َ مگر گۆھُر مگھٔ نِ ۄُھ نَنھ ہےۆر کُن ھَکٔ ھِووُن
گکھ زور لگگگن َ ےنھ وۄنلگٔوِنھ زور
ونگن ۄِھ َ ےون ےون وسمُک زےْگھٔ زےگھٔ ہِصٔ گٔھرس منْز
 </p>

<p>ْ0							15ُ52ٔ</p>

<p>نۄیِ نےُون نےُون ۄُھ ننھ وۄنلگٔوی زور ہُرگن نٔ گٔۃٔر ێےلِ سورُے
وِسم نۄیگن ۄُھ ی وۄنلگٔوی زور ۄُھ ہےُو روزگن َ </p>

<p>
	وۄنلگٔوی زور ۄُھ یگلنٔ گیمنِ گٔھرِ مگھٔ کِس وزنَس نرگنر گیسگن َ 
مگنَو ۄُھ نمِ یگلنٔ گیمنِ گٔھرِ مگھُک ہوم ۄُھ گمےُک
گۄنیر نٔ ۄُھ نےزر نِ سسن نُنلی کٔشش ی
نێلِ لێکھو ہسگنۄِ زنگٔنی منْز گمےُک مقھگر ےِنھٔ کٔنی َِ</p>

<p>
	گکھ وِسم ےُس مُورٔ گنھ منْز نۄینگونٔ گیو ی نمےُک ہوم نِ گیسِ
َ ننھ مینھ لگن وول نِ ۄُھ سُے ےُس گٔھرس مینھ عمل مزیر
ۄُھ َ مگر نمےُک گۄنیر ۄُھ مۃنلف مگنَو ۄُھ نمےُک
گۄنیر ےێلِ نمےُک وزن</p>

<p>	ھَرِمگھٔ کِس گنھ نۄیٔ ؤنِس وِسمَس کےگہ وزن گیسِ گٔھرِس
مگھَس منْز ێ سُ گیسِ گصلی وزَن نٔ یگلِ منِ گٔھرِ مگھٔکِ وزنٔۄ
فرق نرگنر َِ
 </p>

<p>ْ0							16ُ53ٔ</p>

<p>ْ3ْ0ْ2گیرشمیھس سُنْھ گصُول َ </p>

<p>	گیرشمیھس ےگ گیرکی مےی ینز گوس
گکھ سگئنسھگن َ ےێمی سُنْھ ےِ ھۆم یَیٔ مشہُور " مێ ھِےو
شُنےہس منْز نھٔہرنس وگے ی نٔ یگلَن زمین مننِ مھگرٔ نِشِ
گیکِ لےورٔ سٔنی َ "</p>

<p>
	گیرشمیھس گوس گۄینےُک سگئنسھگن ےێمی سرگنَس
ھورگن ینگٔ ھِنٔ وِزِ مہسُوس کۆر زِ گینس منْز گونَس وسمُک وزن
کم َ وگرےگہو نورنَو نلٔ ےێلِ نٔمی ےِ مۆز ںگٔنِن کۆر ی نٔمی ھےُن سُ
گصُول ےُس نٔہنھِس نگوس سٔنی منسُون ۄُھ َ گمِۄ وکھنے
ۄھێ ِےنھٔ کٔنی َِ</p>

<p>	" ێےلِ گکھ وِسم گٔکس گٔھرِس مگھس منْز گٔیہنگ ےگ سورُے
نۄینگونٔ ےوگن ۄُھ گنھ ۄُھ ننھ گٔھرِ مگھٔ ہنِ ہنھس وزنس نرگنر ےۄسٔ
نمِ سٔنی نیرنھ ہێکِ ژٔلِنھ ےگ یگلنٔ ےِےِ َ "</p>

<p>
	مںگلِ نگمَن ونَو گکھ شسنٔر مھۆل ۄُھ ےێمےُک ہوم
مکعن سننی مینر ۄُھ َ گمےُک وزَن مگنَو ۄُھ
گرگم َ ےِ گگر گینس منْز مُورمُور نۄینگونٔ ےِےِ َ گَمِ
سٔنی ژلِ نرگنر گکھ مکعن سم گین نیرنھ َ ۄُونکِ گکِ مکعن سم
 </p>

<p>ْ0							17ُ54ٔ</p>

<p>گینُک وزَن ۄُھ گکھ گرگم گیسگن ی لہگذگ لگِ شسنٔ مھلےُک وزَن</p>

<p>ْ3ْ0ْ2گیرشمیھس سنْھِ گصُولٔۄ گفگھےن َِْ3ْ0ْ2 گرشمیھس
سٔنْھِ گصُولٔ کِ مھھٔ سٔنی ۄِھ گٔسی مۃنلف مگھَن ہُنْھ گۄنیر
نٔ نعلقی گۄنیر
کٔیِنھ ہیکگن َ گَمِ نرۆنہ زِ گٔسی ی ہێۄھو ےم کیٔنی ےہنْز
ویژھنے ۄھێ ضرُوری َ</p>

<p>
ْ3ْ0ْ2گۄنیر نٔ نعلقی گۄنیر َِ </p>

<p>	گۄنیر گو فی مکعن سم مگھس کونگہ وزن ۄُھ َ فی مکعن
سننی مینر ُ ےگ ہوم گکگٔےی ٔ ہێکِ نٔ ہےُوہ وزن گٔسِنھ َ مںلَن گَسِ
نِشِ ۄھێ نرێ ۄیز َِ شٔسنرٔ ی گلمونےم ی لۄے َ ےم مگنو ۄِھ
مکعن شکلِ َ ےِمن ۄِھ سگرِنٔے زےۄھر سم ی نھزر سم ی
نٔ کھور سم َ گو زِ مرنھ مکٔنَس ۄُھ ہُوم 
ےێلِ نرینؤنی وزن کرو ی سُ نےرِ ےِنھٔ کنِ َِ</p>

<p>
	ےِ گو گٔنھ گٔنھ مکعن سننی مےنرن ہُنْھ وزن َ 
 </p>

<p>ْ0							18ُ55ٔ</p>

<p>فی مکعن سم وزن نےرِ ِ لۄے شٔسنرٔ گرگم نٔ گلمونےم گرگم َ 
گٔنھی ۄِھ گۄنیر ونگن َ </p>

<p>ْ3ْ0ْ2نقگنلی گۄنیر َِ </p>

<p>	ےێلِ کُنِ مگھُک گونیر کُنِ ۃگص مگھٔ کِس گۄنیرس سٔنی
مُقگنلٔ کٔرِنھ وُۄھنٔ ےےِ ی ننھ ونو نقگنلی گۄنیر َ عمُومگََ ۄُھ مُقگنلٔ
ۃگٔطرٔ گین ےوگن نِنٔ َ ۃۄش قسمنی کِنی ۄُھ گینُک گۄنیر گرگم
فی سننی مےنر ےێمِ کِنی نقگنلی گۄنیرُک مۄل نِ نی نےرگن ۄُھ ےِ نمِ
مگھٔ کِ گۄنیرُک مۄل گیسگن ۄُھ َ فرق ۄھێ صِرف ےِ زِ گنھ ۄُھنٔ
کُنِ قٔسمُک مےمگنٔ لیکھنٔ ےوگن نکےگزِ ےِ ۄھێ نسنن َ</p>

<p>
	گیرشمیھس سٔنھِ گصُولٔ مُطگٔنق ۄُھ نےنُے وزن کم گژھگن
ےُون یگلنٔ گیمنِ گینُک وزن ۄُھ گیسگن َ 
گٔسی ۄِھ ےۄہے گصُول نُنےھ ننگٔوِنھ نقگنلی گۄنیر نیٔ گیسگٔنی
سگن کٔیِنھ ہیکگن َ</p>

<p>
ْ3ْ0عھھی مِںگل َِْ3ْ0 گکھ ھۆر
مگھٔ ۄُھ ہوہَس منْز گرگم
لگگن نٔ گینَس منْز گرگم
گَمِ مگھُک نقگنلی گۄنیر کٔیِو َ 
 </p>

<p>ْ0							19ُ56ٔ</p>

<p>] گیرشمیھس سٔنْھِ گصُولٔ مطگنق گو گرگم وزنُک گین َ 
ُ ےمےُک ہوم مکعن سم ۄُھ ٔ ےێلِ یگلنٔ گیمنِ
گینُک ہوم مکعن سننی مےنر گیسِ نێلِ گیسِ ھَرِ مگھُک ہُوم نِ مکعن سم [</p>

<p>	گَکِ مکعن سمُک وزن گو گۄنیر نٔ ےِ ۄُھ ےِنھٔ کنِ نقگنلی
گۄنرس نرگنر گنِ ھرگےِ گکھ ونرل فگرمولگ َِ</p>

<p>
	گگر گینٔ ورگٔے نےگکھ کگنْہ گۆھُر مگھٔ گیسِ نٔ نمےُک
نقگنلی گۄنیر کیُن گیسِ ی نێلِ ۄُھ ےۄہے ھۆر مگھٔ نۄینگوُن
نٔ ننھ گنھر وزن وُۄُھن َ فرض کرو ننھ منز ۄُھ ھرِمگھُک
 </p>

<p>ْ0							20ُ57ٔ</p>

<p>ْ3ْ0ْ2وِِرُن َِ</p>

<p>	کگنْہ ھۆر وِسم ےێلِ کُنِ گٔھرِس مگھَس منْز نرگونٔ ۄُھ ےِوگن ی
گنھ مینھ عمل مزیر وۄنلگٔوی زور ہێکِ ےگ نٔ گمِ کِ وزنٔ کھۄنٔ
زےگھٔ گٔسِنھ ےگ وزنس نرگنر گٔسِنھ ےگ گَمِ کھۄنٔ کم گٔسنھ َ</p>

<p>ُگٔ گگر ھرُ وِسمُک وزن یگلنِ گیمنِ گٔھرِ مگھٔ کھۄنٔ زےْگھٔ گیسِ
نێلِ نۄھِ سُ وِسم شکل</p>

<p>ُنٔ گگر ھرِ وسمُک وزَن یگلنٔ گیمنِ گُھرِ کوِ وزنِ کھۄنٔ کم گیسِ نێلِ
نێلِ روزِ سُ وسم ننھ گٔھرِس منْز معلق
 </p>

<p>ْ0							21ُ58ٔ</p>

<p>	گکھ نۄینگرٔ سنیل وہگزٔ ۄُھ گینس مینھ ورگن ےێلِ زَن
لۄکٔن سٔژَن نۄیِنھ گژھگن ۄھێ َ گمےُک ووِ ۄُھ زِ سنیل
وہگزٔ ۄُھ منٔنی وگے ننگونٔ نگمنھ نےُونگہ گین یگلگن
ےےمےک وزن وہگزٔ کِ وزنٔ نشِ زےگھٔ ۄُھ ُ معگملٔ ن ٔ نوَے
ۄُھ وہگز گینَس مینھ وِرگن َ گنھ نرعکس ۄُھ سٔژ نِ ہُنْھ وزن
یگلنٔ ےِنٔ وگلِ گینٔ نِشِ زےگھٔ ُ معگملِ ٔ نوَے ۄھێ سٔژَن
نۄیگن َ 
 </p>

<p>ْ0							22ُ59ٔ</p>

<p>نےزَر نےزَر نِ سنن نُنلٔی کٔشش عمل رقنٔ کٔشِش ھگرُن نێۂ ہےگنےگٔنی سگئنس وسم 
کٔری کھَوَر کمسنری ہےُو یۄ مُکعن گۄنیر نعلقی گۄنیر نقگنلی گۄنیر گیے مٔنْزیلٔ نولی 
نرقی رَو نوگنگٔےی مسگوگن یَنْی نے نرگے یٔنْی سیکٔ ینْی نے سیکٔ ینْھ زور فررُن وۄنلگٔوی 
زور گُکٔھر گےس زمےن مرکز نظرےِ مگٔننھرِ کٔشش نُنلی کشش نژ کٔرہ نھز گیفنگن مرکز 
نظرےِ مٔسنی گَیٔؤن منھٔر قگنون نُنٔلی کششِ ہُنْھ قگنُون ہرکٔژ ۂنھی قگنُون زےۄھر 
لےور نےرم گگش گۆھُر یگلنٔ گیمُن گۆھُر مشین سگھٔ مشین مقنگطیس مقنگطیسےن نور 
مگٔننھٔر مےکگنےگن مگھٔ ہرکن گرِ مۃگٔلف گیےِ ہرکن گرِ گیےِ ہرکن ہرکٔژ ہُنْھ گیے
لگٔنٔری سینررٔ ہرکن لکھن ھکھ فطری سگنس گُول عھھٔ مںگل یگیےِ ہوو طنعی مقھگر 
طنعی سگئنس ؤھےھ طنعےگن نےُوکلےگئی طنعےگن یکھ سۆھمٔ کرگلٔ ژٔرن گصُول گیرشمیھس 
سُنْھ گصول مھرکی مھرٔ عمل یگے نھہرگو نم مےۄکےُل مگس ہگلن گرن نول ھۆر ۄگل وگے 
ۄورُس وکھنے ننُن معلق نِظگم س گ س نظگم  ف م س نظگم وقن نرٔ کُونْول مےمگنٔ 
نُنےگھی مےمگنٔ نےنگلگقوگمی نطگمِ مےمگنٔ مۄل رفنگر مۆن رفنگر گۄیٔ رفنگر وم مۆن وزن 
گۄگُل کگر َ 
ْ0===========================================================</p>

<p></p>

<p></p>

<p>EOF?</p>

<p>               0 
</p></body></text></cesDoc>